---
title: 导言
description:
published: true
date: 2024-03-07T21:14:03.200Z
tags:
editor: markdown
dateCreated: 2024-03-07T21:13:59.460Z
---

## 你是谁？

你可能不是伟大的社会学家、伟大的哲学家、伟大的经济学家，或者其他什么伟大的人物，事实上，也许你没有上过大学，也许你自己的学习成绩也不好。我们中的许多人也是如此，但尽管我们的教育背景大相径庭，我们仍有信心在这里向你们提出另一个可能的世界，一个追求理想的世界，我们邀请你们加入我们。

也许你在想，为什么你能很好地实现这个理想？也许你们中的一部分人，刚读到这一段，就已经有了合上这本书的冲动，以免再浪费时间。但请允许我们再用几段文字来说服你。

## 想象力

虽然你在这个世界上的任何一个主要领域都不是专家，但有一件事你特别有天赋，那就是做梦。这种想象能力是人类最伟大的天赋。我们邀请你们在这里做梦，但最重要的是帮助他人做梦。

当我们诞生之初，我们只是一个微不足道的物种，行动能力非常有限。我们这个物种--智人--与其他物种的区别在于我们有能力进行大量合作。[^1]

这要归功于我们的想象力，归功于我们发明故事并讲给自己听的能力。

多亏了集体神话（我们也可以称之为 "虚构"），我们才得以团结合作。

我们有能力相信不存在的事物，我们发明了许多传说、神话和故事，我们在世界上画出了想象的线条，创造了国家和习俗，我们发明了金钱，并在想象中赋予它最大的价值。

这种想象力的天赋来自我们对意义的需求，我们需要预测和理解我们的环境，以便更好地在其中生存[^2]。

我们让这种集体想象力主宰了我们的整个生活，我们甚至让它主宰了整个人类的命运。 它的力量如此之大，以至于它导致我们破坏我们自己的环境，带来我们自己的毁灭。

但这一切基本上只是一种集体想象，当我们决定不再相信它的时候，它就不复存在了。

在现实生活中，我们通常所说的理性更多的是继续相信并遵守我们集体想象的规则。

## 理性

一旦我们决定抛开这个想象的世界，我们就能找到真正的理性。

你可能会觉得自己对此知之甚少，但你会发现，你并不需要知道太多，就能找到解决办法，做出选择，从而让我们都过上充实而有意义的生活。

因为问题的答案就在我们每个人的心中。要找到答案，我们所要做的就是抛开我们的集体想象，敞开心扉，倾听。这听起来可能很傻，但我们坚信，这才是真正的原因所在。

既然我们已经开始了这一解构过程，我们建议你们在这里发现一个真正基于理性的世界。

这个世界的简单、意义和逻辑对你来说也是显而易见的。

到那时，你们也会发现，无论你们是谁，无论你们有多少知识，你们都不需要知道太多就能判断什么是好的，什么是不好的，你们不需要知道太多就能为这个世界的形成做出贡献。

> 爱丽丝说："但是，如果这个世界毫无道理可言，我们又有什么理由不去创造一个新的世界呢？灵感来自刘易斯-卡罗尔

<! --> "每项创新都会在公众舆论中经历三个阶段：1）荒谬 2）危险 3）显而易见"。亚瑟-叔本华的启示 -->

## Eutopia

所以，你可能会认为我们在这里提出的是一个乌托邦。

乌托邦这个词来自古希腊语，源于 "tópos"（"地方"），前缀是 "ou"（"不是"），字面意思是 "没有地方"[^3]。

乌托邦是一个经常被误用和滥用的词。它动不动就被用来扼杀希望、诋毁想象力、压制进步，它是对认命的呼唤，是剥削、异化和统治体系中接受现状的关键词[^4]。

但是，"非地方 "是一个不存在的社会，而不是一个不可能的社会。正如我们在历史上所看到的，未来的社会总是与众不同的、崭新的。归根结底，明天的社会永远是今天的乌托邦。

乌托邦有时与 "科学 "相对。但这不仅表明了人们对希腊语的无知，更重要的是对科学本质的无知。

对不存在的东西的探索，对可实现的东西的追求，对现实乌托邦的分析，确实是一种科学活动。要想知道什么是可能的，什么是不可能的，就必须对世界的本质和结构有深刻的了解和认识。

在这里，我们所采取的是一种科学态度，一种对一切事物提出质疑和疑问的态度，一种想要深入解释事物、寻找真正原因的态度，一种对所接受的理由进行怀疑和系统批判的态度，一种不接受任何既定的、不言而喻的或一成不变的东西的态度。正是通过这种写作方式，我们才会从根本上质疑我们的社会。科学就是要睁开我们的眼睛。

因此，将研究可能的社会与研究现实的社会（现在或过去）联系起来的做法并不普遍。一些学科和作者甚至不认为这可能具有专业性，甚至强烈反对这种想法。也许这些知识分子是在为限制自己的想象力找理由。

我们的制度可能非常糟糕，但我们都知道，它并不是最糟糕的。激进的变革可能会导致一个更加糟糕的社会，因此，带着这种合理的恐惧，大多数人都是保守派或谨慎的改革派。只有当人们对新的、更好的制度有一个相当准确可靠的认识时，情况才可能不是这样。

因此，对另一种可能的社会的分析必须足够严肃、周到、准确和完整。在其实施阶段，即从现有社会向新社会过渡的阶段，也是如此。

因为我们认为可能的事情取决于分析，人们需要被项目所说服。只有这样，他们才会将其视为终极目标，使迈向更美好的社会成为他们自身发展的必然。[^4]

> "当然，正是在分析我们已经建立的社会时，我们才找到了建立其他社会所需的知识；但这样一来，我们就必须停止只积累食材而不做烹饪的做法"。克里斯托夫-科尔姆

因此，按照我们社会目前对乌托邦的定义，乌托邦是一种理想，是一种不考虑现实的概念，因此是无法实现的。

所以，是的，在这种情况下，我们不会在这里创造乌托邦。

现实不是我们的集体想象。现实由我们不能超越的阈值组成，以免损害有利于我们生存的条件。这就是大气中二氧化碳的最大浓度；这就是破坏对土壤和水域的良好状况至关重要的磷和氮的生化循环的极限；这就是对生物多样性的最大侵蚀，即物种的灭绝及其在生态系统中的重要作用；这就是土壤的集约利用、淡水的滥用、海洋的酸化等等。..[^5][^6][^7][^8][^9]

这是构成现实的一部分，而我们银行账户页面上的小数字所公布的价值却并非如此。

事实上，我们正处于乌托邦之中，相信我们的社会可以长期这样无限期地生活下去[^11]。

要想设计出理想的世界，我们就必须抛开想象中的世界，从基础做起，这样才能从根本上解决问题。因为只有这样，我们才能真正建立起另一个有意义的世界，另一个真正可能的世界。

我们要创造的是一个 "Eutopia"（乌托邦），一个类似乌托邦的概念，但在现实中是可以实现的。前缀 "u "变为 "eu"，在希腊语中是 "好 "的意思，因此字面意思是 "正确的地方"[^12]。

引导自由人类的是他们对未来、可能、理想、乌托邦（Eutopia）的想象。由于人类前进的动力往往是希望而非绝望，梦想最终创造了现实。我们的希望是，现实将成为 "乌托邦"。

> 乌托邦 "已经改变了方向；"乌托邦主义者 "相信一切都能像以前一样继续下去。巴勃罗-塞维涅和拉斐尔-史蒂文斯[^11]。

## 后退一步

我们需要质疑自己对短期和长期的认识。我们应该把 100 年定义为短期还是长期？这完全是一个观点问题，但我们需要退后一步，抛开我们短暂生命的尺度。

地球形成于 40 亿年前，生命出现于 5 亿年前，人类的 "人种"（Hominia）在 70 亿年前从黑猩猩的 "人种 "中分离出来，但在 30 万年前，我们这个物种才诞生：智人（Homo Sapiens）[^13]。

50 到 70 亿年后，太阳将耗尽它的氦，变成一颗红巨星，半径将增加 1000 倍，并逐渐把地球卷入它燃烧的光环中。到那时，地球的温度将非常高，海洋将会蒸发。但在此之前，由于缺乏氧气，生命早已消失[^14]。

实际上，人类还有 20 亿年的时间生活在宜居的星球上。

为了清楚地理解这些数字，我们必须将其形象化。

20 亿年在视觉上就是 2,000,000,000 年。

如果我们把每 25 年看作一代人，那就是另外 80,000,000 代人。而我们目前只是第 12,000....我们在地球上的生命只过去了 0.015%。

不过，地球的终结并不意味着人类的终结，宇宙是广阔的......但这部分内容将为其他想象故事留下空间......因为首先要学会在自己的星球上生存，然后才有希望在其他星球上生存。目前情况并非如此

因此，我们的历史才刚刚开始，考虑到我们消耗地球资源的速度，以及我们与地球及其所有生态系统的关系，我们不可能坚持太久...

按照目前的世界生产速度，我们将在 51 年内耗尽所有的石油，53 年内耗尽所有的天然气，114 年内耗尽所有的煤炭，100 年内耗尽所有的铀，而对于当今技术所必需的所有稀土，我们也无法给予更长的时间。[^11]And we hope to last 2,000,000,000?

因此，退一步海阔天空，跳出人类短暂的生命，从长远的角度思考问题是非常重要的。我们稍后再谈这个问题，但重要的是要认识到，如果我们如此缺乏这种能力，那是因为智人的大脑不是为长期思考而设计的。[^15]

你还会注意到，我们在这里要拯救的并不是地球，因为无论有没有我们，地球都会有一个光明的未来，我们在这里要拯救的是人类的生存，以及构成我们生态系统的各种物种。

## 当梦想照进现实

也许你想知道，想象另一个世界如何有助于改变现有的世界？

毕竟，我们可能会说，与其想象一个新的世界，不如把时间和精力用在改变现有的世界上。

但是，所发生的一切与我们的尝试无关。我们的尝试取决于我们相信什么是可能的。而我们认为什么是可能的，取决于我们的分析。

我们建议你们探索的世界的基础所依据的原则和价值观，知识分子很少加以发展和分析。这种分析将使你们相信这一愿景是可能的，然后去尝试。因此，最终改变现有的一切。如果要赢得尽可能多的人的支持，并促成集体的、明智的和意义深远的行动，这种分析就必须尽可能地连贯一致。

通过对新世界的想象，我们在对比中发现了当前世界的荒谬性，从而对我们周围的世界以及我们自身提出了深刻的质疑。

通过对新世界的想象，我们创造了素材，创造了思考和辩论的空间，以寻求共同的理想。

通过想象一个新世界，我们将人们聚集在一个共同的理想周围，使他们能够一起采取行动，改变已经存在的一切。

通过对新世界的想象，我们可以从中汲取灵感，创造工具和原则，将其应用于现实生活中，进行实验、迭代和改进。

最后，通过想象一个不同的世界，我们可以激发梦想和希望，这是任何伟大革命的根源，也是一种必要的情感。

我们已经向大家介绍过人类的这一天赋，即想象和为自己讲故事的能力，这种能力使我们能够自 9 万年前的认知革命以来取得飞速发展。

现在，是时候再次改变我们的故事，以改变历史了。我们需要在共同理想的驱使下，改变我们的叙事方式，修正我们的信念，从而动员起来，通力合作，改变我们的未来。

> 纵观历史，故事是哲学、伦理和政治变革最有力的载体......因此，正是通过故事，我们才能实现真正的'革命'"。当代抵抗运动手册[^24].

当你读到这里时，你不应该对自己说 "这是不可能的"--你可能是对的，在目前的条件下，这是不可能的，而且我们现在并不建议应用这个故事。但你必须对自己说 "这可能成为现实"。

然后，你要做的就是问自己："为了实现这个理想，现在有哪些可能？"这样，你就能尽可能地建立起过渡的各个阶段。但要做到这一点，你首先需要知道这个理想是什么，你要去哪里。

然后，你要做的就是看看现在能做什么，以及在你努力实现其他理想的过程中会出现哪些新的可能性。

不过，这里的目的不是告诉你要做什么或如何去做，而是培养一种愿景，让你自己去发现，并用正确的工具帮助你去做。

同样重要的是要认识到，这个愿景并不是一成不变的，它是由你自己建立的，随着时间的推移，随着你的进步和对新事物的发现，它也会不断发展变化。

因此，无论我们做什么，我们的系统仍有可能注定崩溃。它似乎陷入了惯性，破坏着环境，失去了控制。

有很多关于崩溃理论的书籍，都是基于非常严肃的研究，但如果这种崩溃真的发生了，我们也不会从 70 亿人变成 1 个人，还是有足够的能力重建一个社会的。崩溃不会在一夜之间发生，它将是渐进的，会有起伏，而且在崩溃过程中总是有可能改变方向。[^16]

不管是哪种情况，我们在这里所做的工作都同样有趣：要么由于它，我们能够及时改变社会以避免崩溃，要么在为我们自己的复原力做好准备以便在崩溃期间继续生活的同时，我们为开始一个新的社会打下了坚实的基础。

因为崩溃并不会给一个全新的社会留下随时可用的空间，届时必须由个人来建设道路，并制定出共同分享的方向。

从那时起，我们的毫无准备可能会让喋喋不休、无能为力的集会大行其道。同样，自我管理系统也不能不经尝试就建立起来，因为这几乎肯定会导致无数的失败。如果不能在社会各阶层建立起协作和民主的决策机制，就可能会因为情况紧急而让位于其他不可取的统治体系。这就是为什么今天需要探索这些新途径的原因。[^4]

尽管如此，我们仍然坚信，我们可以避免崩溃。它将造成人道主义和生态灾难，而且更加难以修复，这就是为什么我们不能说它是可取的，即使它会为新事物留下空间。因此，我们将竭尽全力寻找和制定避免崩溃的解决方案。让我们永远不要忘记，即使系统再强大，我们的集体想象力也同样强大，因为正是依靠这种想象力，系统才得以存在和抵抗。

最后，构建这一愿景，即使它不被接受，不被期望，但它揭示了世界可以是怎样的。它可以让人们意识到，他们只是在玩一个巨大的游戏，游戏规则创造了激励机制，如果规则改变了，他们的生活、机会和特权就会截然不同。

> "如果你想造船，就不要把你的男男女女聚在一起发号施令，解释每个细节，告诉他们在哪里可以找到所有东西。如果你想造船，就让你的人向往大海吧。安托万-德-圣埃克苏佩里

##过渡时期的奋斗故事

我们在上文看到，是想象创造了现实，自古以来，是故事让我们的社会不断发展。我们的时代也不例外，当权者并没有想到我们的社会会走向终结，他们相信的是超现代叙事，相信的是转型叙事的构建。

在他们的想象中，未来我们将生活在人工城市中，城市中充斥着各种技术，除其他外，这些技术将使我们有可能抵御气候变化的肆虐。我们的食物将越来越工业化、人工化和合成化。我们将沉浸在由信息经济或监控经济支持的即时消费中。我们将成为所有人的租客，我们将不再要求任何东西，但我们会 "快乐"。

但是，超现代叙事和转型叙事的构建已经瓦解。这种现代性建立在无限物质进步的理想之上，与所有人的社会进步相关联，但却陷入了多维危机，变得完全不和谐。超现代性的叙事在利用进步理想的同时，也掏空了其解放社会的本质。超现代性叙事受到媒体的操纵和支持，特别是通过新语言的出现。词语被劫持，失去了原本的意义，被抽空了实质内容，按照隐藏的利益导向。超现代性是一种超积累、超消费，它源于因广告的侵入而变得贪得无厌的欲望。现代人拥有一切，但矛盾的是，他却是最不满足的人。[^17]

每个人都开始清楚地看到，超现代叙事正在经历三大失败。首先是生态方面的失败，绿色资本主义（即尊重生命的生产主义）的承诺似乎越来越不可信。第二个失败是经济上的失败，尽管物质异常丰富，但从地方到全球各个层面的囤积居奇和不平等现象却呈指数级增长。第三个失败是伦理方面的：我们的社会关系正在转变为商业关系，每个人都希望成为赢家，一切都可以买卖。这些不平衡产生了暴力，不再具有可持续性。

作为超现代叙事的替代，一种过渡叙事正在兴起，它将把我们带入一个新的时代--新纪元。但它还远未建成，也远非理想状态。这就是 "Eutopia "项目的目标，即建立这种新的叙事......

所以我们需要了解人们真正的梦想是什么？这些梦想不容忽视，想象力是强大的，也是实现梦想的第一步。例如，我们是否梦想过时时处处都像在度假？那么，我们的集体理想是什么？我们亟需回答这个问题，这样才能赋予这场运动以意义，设计并实施新的政策。

> 如果我们要建设一个更加美好的明天，那么博爱和创造性想象力的堡垒就必须挡在我们与崩溃之间。修改自 Valérie Jousseaume[^17]。

## 集体智慧

没有人能掌握真理，但我们至少可以共同接近真理。

我们当然不会要求你们相信在这里读到的任何东西，相反，我们鼓励你们什么都不要相信，永远不要认为自己掌握了真理，并始终保持一些怀疑。

因为相信自己掌握着真理，就是阻止自己去寻求真理，从而阻止自己找到真理。

这就是为什么我们无法独自想象这个世界--我们需要尽可能多的人。为了实现这一目标，我们需要利用集体智慧并开发其工具。

因此，如果你正在阅读这篇文章，我们正在使用一种名为 Git 的工具编辑这篇文字。它还允许你参与编辑本故事的部分内容，并提交给所有贡献者，让他们发表意见，进行辩论，最后投票决定是否采纳修改意见。一旦修改获得批准，它就会在您阅读时在线显示。

我们的想法是设计一个平台，专门用于以协作和民主的方式编辑这个故事。该工具将是模块化的，足以用于许多其他项目。

该应用程序名为 Ekklésiapp，是应用程序和 Ekklesia 的混合体，源自古希腊语中的 "集会 "一词，直接来源于古希腊城市的公民大会，包括民主的摇篮雅典。虽然当时只有统治阶级才能享受民主，但我们将在第 5 章 "如何共同决策 "中看到，民主仍然是多么不完善，还有多少工作要做。[^18]

Ecclesiapp 是一个决策应用程序，可用于从少数人到全体人民的各种规模，其模块化程度足以创建无数种不同的决策方法，以轻松适应要完成的工作。选定的方法可以很容易地进行修改，这样我们就可以不断寻找能提供最佳结果的方法。

这种方法是免费提供的。它可以让其他人创造自己的乌托邦、乌托邦或乌托邦。而这一切都是为了发展这一领域的研究，出于上述诸多原因，这一领域的研究是必要和有益的。

它还能让其他人开展其他类型的协作写作工作。它可用于管理组织、企业或任何其他项目，并最终提供一种真正的民主工具，将权力交还给基层民众，足以有效摒弃统治和等级制度。

但是，我们如何才能就发布这个故事的规则达成一致呢？

Ecclesia》的灵感直接来源于在这个理想世界中将要实施的民主决策过程。事实上，这个理想世界的民主决策过程将受到这个平台的启发。因为这个平台将直接让我们能够检验我们对正确的集体民主决策过程的想法，并对其进行反复修改，直到我们找到一个大家都认为能带来最佳结果的过程。因此，您不仅要对决策发表意见，还要对决策过程发表意见。下面将揭示当前的决策过程。

> 非洲谚语 "独行快，众行远"。

## 起草过程

至于评判这个故事或参与其中所需的技能，其实没有。

如果你觉得这个世界很复杂，那是因为我们把它弄复杂了，但实际上，当你从一个良好的基础出发时，一切都会变得比看上去更简单、更合乎逻辑。

对我们来说看似复杂的一切其实只是一系列简单的元素，只是有些东西需要比其他东西更多的时间来回顾和吸收。

归根结底，伟大的科学家就是那些能够瞥见世界的这种简单性的人。

不要怀疑自己：如果你不理解某件事情，那只是因为有人没有花时间从你已知的基础上向你解释。

事实上，必须始终从基础做起。这是本故事的基本原则之一，这也是为什么我们会在第二部分花时间打下坚实基础，然后在第三部分详细介绍 Eutopia。

本书适合所有人阅读和理解。知识分子可能会觉得本书过于简单，词汇不够丰富，但这正是本书的目的所在。

因为我们都需要成为变革的推动者，如果本应把我们团结在一起的东西，却让一个对这个或那个领域没有深入了解的人看不懂、听不懂，我们又怎么能走到一起呢。

在这里，我们并不是要使用复杂的术语或冗长复杂的转折词，我们也不是要用这些方法来显得更科学、更聪明，从而有可能通过这种方式在你们心中造成一种虚假的真实感。

这个故事必须通俗易懂，切中要害。我们的目的是对你诚实，不使用任何心理效应，让你完全自由地相信或不相信其中的内容。

在人类历史上，作者的每一部作品都只是集体智慧的间接产物。

这个故事自然源于全人类对 "真理 "的不断探索，无数人类为全球思想的进化做出了贡献。这些人都出生在一个时代，在一个时刻，他们从过去的集体知识中获益，并从互动中受益，在他们所享有的技能、地位和时间的帮助下，收集和发布新的思想和知识。在我们的叙述中，对这些个人的直接提及将加以注释，但我们将避免长篇累牍地描述他们的思想产生的过程，以减轻叙述的难度，使其易于理解，同时也避免过多地将这些发现个人化，以促进一种新的范式：理解人类历史上所有的知识和思想的创造，即使是间接的，也只是集体创造。现在，我们希望借助促进这些机制的工具（如本故事中使用的工具），将这种集体智慧进一步发扬光大。在整个故事中，你还会注意到某种语言试图打破这种个体性。

我们认为，Eutopia 是数千年来集体智慧的结晶，而不是这些时代（包括我们自己的时代）中孤立个体的成果。我们的一个思维图像是，将人类视为一个随着时间不断进化的有机体，其中充满了数百万乃至数十亿的细胞，它们生老病死，浴火重生，不断进化，重新适应环境，以寻求平衡。

尽管如此，我们还是会在页面底部注释原作者的参考文献，以便您能更多地了解这些人和他们的作品。同时，我们也会提供所有资料来源，以便对我们提出的证据进行验证。

我们还将编写第二个内容更丰富、更科学的故事版本，并与本故事直接链接，以支持学术机构对故事内容的论证。只要您想了解更多有关某个特定主题的历史、思想和论点，只需点击一下按钮，就可以轻松访问这个版本。

在阅读过程中，我们会引用许多研究报告，但一般来说，我们建议您谨慎对待所读研究的结论，因为科学很容易受到影响。有些研究可能是由具有特定动机和利益的公司或利益集团资助的，这些公司或利益集团会对研究产生影响。

研究可能存在设计错误，如选择偏差、测量误差或统计错误，这可能导致结果不具代表性或不正确。对结果的解释可能是主观的，取决于研究作者的信念和偏见。重要的是要结合上下文来考虑结果，并从整体上看待证据。一般来说，为了支持某个特定论点，数字可能会以不同的方式呈现，从而导致错误的结论。[^19][^20][^21]

我们的想法并不是要回避科学，恰恰相反，我们要依靠科学，但要保持警惕，认识到所产生的知识是不断变化和发展的，新的研究与以前的研究相矛盾，而且目前的状况在很大程度上受到为研究提供资金的经济体系的影响。[^22]

此外，形而上学质疑关于什么存在以及如何对实体进行分类和理解的基本假设，在此不再赘述。特别是，它探讨了自由意志的存在、心灵与身体的关系以及现实本身的基础等概念。形而上学思考虽然不会直接挑战科学研究，但会质疑科学研究的概念框架和假设。这可能包括反思 "复制 "一项研究的意义、我们如何理解因果关系，以及在科学背景下 "真实 "或 "真实 "意味着什么，例如观察行为并非中性，而是会影响被观察对象的状态。简而言之，形而上学质疑的是我们在探索知识（包括科学知识）的过程中理所当然的哲学基础[^23]。

这就是为什么这项工作不是，也永远不会是一成不变的；它的使命是由全人类来完成，并在整个演变过程中，由人类自己更新，也为人类自己更新。因此，它将始终向新的证据敞开大门，这些证据可能与其内容（包括其最深厚的基础）相矛盾。

> 疑惑是智慧的开端。亚里士多德[^25］

## 引言结尾

正如你们所了解到的，你们即将读到的是《乌托邦》，这是一个现在人类更需要的故事。我们是时候摆脱原始状态，让我们的社会向真正的文明进化，以避免迫在眉睫的生态和人类灾难。这个故事的目的是让全人类自己为自己实现，最终重新赋予人类意义和方向，确保未来自由幸福。

> 只有当人与人之间的紧张关系、人类网络的结构性矛盾消失时，人类灵魂的紧张和矛盾才会消失。到那时，个人找到 "幸福 "和 "自由 "这两个崇高的词语所要表达的最佳物质平衡，即个人的社会任务、社会存在的全部要求与个人的倾向和需要之间的持久平衡甚至完美和谐，将不再是例外，而是常规。只有当人类相互关系的结构受到这一原则的启发，只有当作为每个人生存基础的人与人之间的合作以这样一种方式进行，即所有在复杂的共同任务链上携手工作的人至少都有可能找到这种平衡，只有到那时，人们才能够更有理由地宣称自己是 "文明人"。在此之前，他们充其量只是参与了文明进程。在此之前，他们将不得不不断重复："文明尚未完成。文明正在形成之中！诺伯-埃利亚斯，《西方的动力》。

##资料来源（非详尽清单）

[^1]: Yuval Noah Harari, Sapiens ：人类简史》。2011
[^2]: Sébastien Bohler, Where is the meaning?
[^3]: [乌托邦一词的词源](https://fr.wiktionary.org/wiki/utopie)
[^4]: Serge-Christophe Kolm, The Good Economy: General Reciprocity.1984
[^5]: [大气中二氧化碳的最大浓度](https://www.ipcc.ch/report/ar6/wg1/)
[^6]: [磷和氮的生化循环受干扰的极限](https://www.nature.com/articles/s41467-023-40569-3)
[^7]: [生物多样性遭受侵蚀的极限](https://www.fondationbiodiversite.fr/wp-content/uploads/2019/11/IPBES-Depliant-Rapport-2019.pdf)
[^8]: [密集的土地利用](https://www.nature.com/articles/s41467-023-40569-3)
[^9]: [滥用淡水](https://reliefweb.int/report/world/rapport-mondial-des-nations-unies-sur-la-mise-en-valeur-des-ressources-en-eau-2022-eaux)
[^10]: [海洋酸化](https://www.ipcc.ch/report/ar6/wg1/)
[^11]: 一切是如何崩溃的，巴勃罗-塞维涅和拉斐尔-史蒂文斯
[^12]: [eutopia 一词的词源](https://fr.wiktionary.org/wiki/eutopie)
[^13]: Martin J. S. Rudwick，《地球的历史
[^14]: 地球生命的未来》，彼得-D-沃德和唐纳德-布朗利著
[^15]: Sébastien Bohler, The human bug.2019
[^16]: Jared Diamond，Collapse.2004
[^17]: Valérie Jousseaume, Plouc Pride: A new narrative for the countryside.
[^18]: Serge Christhonne，《选举是民主吗？1977
[^19]: Ben Goldacre, Bad Science.2008
[^20]: [为什么大多数已发表的研究结果都是错误的](https://journals.plos.org/plosmedicine/article?id=10.1371/journal.pmed.0020124)
[^21]: [复制危机](https://www.news-medical.net/life-sciences/What-is-the-Replication-Crisis.aspx)
[^22]: ARTE，纪录片：无知的工厂。2020
[^23]: Jaegwon Kim，形而上学的基础
[^24]: 西里尔-迪翁，《当代抵抗运动小手册》，2018 年
[^25]: 亚里士多德：《给欧德穆斯的伦理学
